
\section{Atividade 6}

\subsection{Introdução ao Modelo com Controlador PID}
Os controladores PID são amplamente reconhecidos por sua eficácia e flexibilidade, combinando três elementos distintos para obter um desempenho superior: proporcional, integral e derivativo. Ao contrário dos controladores proporcionais, que ajustam a resposta do sistema de maneira direta ao erro atual, os controladores PID aproveitam três abordagens diferentes, cada uma desempenhando uma função específica.

O componente proporcional funciona de modo semelhante ao controlador proporcional simples, ajustando a saída do sistema em relação direta ao erro, com o objetivo de reduzir a diferença entre o valor medido e o valor desejado. No entanto, quando o componente proporcional sozinho não consegue corrigir totalmente o erro acumulado, entra em ação o componente integral, que soma e integra o erro ao longo do tempo para eliminá-lo.

Além disso, o componente derivativo desempenha um papel crucial ao prever mudanças no erro, ajudando a evitar que essas variações causem impactos negativos na saída do sistema. Com a integração desses três elementos, os controladores PID conseguem oferecer um controle mais preciso e estável, ajustando continuamente a saída para manter o sistema no estado desejado.
A fórmula padrão de um controlador PID pode ser representada pela equação \ref{eq:pid}:
\begin{equation}
    u(t) = K_p e(t) + K_i \int_{0}^{t} e(T) dT + K_d \frac{d e(t)}{dt}
    \label{eq:pid}
\end{equation}

O método de Ziegler-Nichols, desenvolvido por John G. Ziegler e Nathaniel B. Nichols, é uma técnica consolidada para a sintonia de controladores PID. Este método é particularmente útil porque simplifica a configuração dos controladores ao fornecer fórmulas práticas para calcular os ganhos \( K_p \), \( K_i \), e \( K_d \) com base na resposta do sistema a uma entrada de teste. Esses parâmetros são ajustados para otimizar a resposta do sistema em termos de tempo de subida, sobreposição e tempo de assentamento.

Os valores dos ganhos são estabelecidos de acordo com a estabilidade observada do sistema e são tipicamente calculados a partir do ganho crítico \( K_c \) e do período crítico \( P_c \), que são obtidos através de testes de malha aberta. A Tabela \ref{tab:ziegler-nichols} resume os valores recomendados para cada tipo de ganho:

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{ccc}
        \hline
        \( K_p \)            & \( K_i \)                      & \( K_d \)              \\
        \hline
        \( 0,6 \times K_c \) & \( \frac{2}{P_c} \) & \( 0,125 \times P_c \) \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Valores dos ganhos segundo o método de Ziegler-Nichols}
    \label{tab:ziegler-nichols}
\end{table}

% ===============================================================
% Letra A Validado ==============================================
\input{6-atividade/latex/parte-a.tex}

% ===============================================================
% Letra B Validado ==============================================
\input{6-atividade/latex/parte-b.tex}

% ===============================================================
% Letra C Validado ==============================================
\input{6-atividade/latex/parte-c.tex}

% ===============================================================
% Letra D Validado ==============================================
\input{6-atividade/latex/parte-d.tex}